% Lernziele:
% Übersicht zu Rotationen

\section{Rotationen}
\hard{8 Z.\\8 Z.}{\mathe \geometrie}
\label{ex:rotate}

Eine der größeren Herausforderungen in Processing, zumindest was Zeichnungen betrifft, ist das Rotieren von Formen; also Text, Ellipsen, Rechtecke oder andere Formen um einen gewählten Winkel zu rotieren.
Mit dieser Aufgabe sollen Sie dies erlernen.

\subsection{Einleitung zu Rotationen}

\begin{wrapfigure}{r}{.2\textwidth}
	\centering
	\vspace{-10pt}

	\imagebox{\img/rotation_visualisation.png}{\linewidth}
	
	\imagebox{\img/rotvis_2.png}{\linewidth}
	
	\vspace{10pt}
	
	\imagebox{\img/einleitung.png}{\linewidth}

	\vspace{-45pt}
\end{wrapfigure}

Ein Blick in die \emph{Processing Reference} offenbart die \code{rotate(angle)}-Funktion.
Leider funktioniert diese Funktion nicht ohne weiteres.
Statt die darauf zu zeichnende Form zu rotieren (vgl. \code{fill(r, g, b)} - alle darauffolgenden Formen haben die Farbe \code{r, g, b}), rotiert \code{rotate(angle)} das Zeichenbrett um dessen Ursprung.

Im Normalfall befindet sich der Ursprung (Punkt \code{0, 0}) in der oberen linken Ecke.
Das bedeutet, dass wenn man nun den Befehl z.B. für $135^\circ$ verwendet, sich alle Punkte um $135^\circ$ aus der Bildebene rotieren, vgl. erste Abbildung rechts (Zeichenbereich zu Beginn in rot dargestellt).

Um nach der Rotation mit sinnvollen Koordinaten arbeiten zu können, verwenden wir zusätzlich die Funktion \code{translate(x, y)}.
Dabei wird durch die Koordinaten die neue Position des Ursprungs gewählt - nach dem Befehl ist also der Punkt \code{x, y} nun der Punkt \code{0, 0} - und alle darauf folgenden Zeichenbefehle funktionieren entsprechend.

Wie das dann aussieht, sehen Sie in der zweiten Abbildung rechts - hier wurde \code{translate(x, y)} auf die Mitte des Zeichenbereiches angewandt, und dann um $45^\circ$ rotiert.

\textbf{Zeichnen Sie zur Eingewöhnung} zunächst eine Ellipse, welche um $45^\circ$ rotiert ist, in die Mitte des Bildes.
Vorsicht: der \code{rotate(angle)}-Befehl nimmt einen Radiant entgegen. Dabei entsprechen  $360^\circ = 2 \pi$.
Das Rechnen können Sie sich bei Bedarf durch die Verwendung von \code{radians(degree)} sparen.
Das Ergebnis sollte so aussehen wie Abbildung 3 rechts.

\subsection{push- und popMatrix()}

\begin{wrapfigure}{r}{.2\textwidth}
	\centering
	\vspace{-25pt}

	\imagebox{\img/push_and_pop.png}{\linewidth}

	\vspace{-30pt}
\end{wrapfigure}

Falls Sie eine komplexere Figur zeichnen möchten, wird es schnell unübersichtlich, wenn die Zeichenebene mehrfach verschoben werden muss, um eine neue Rotation zu ermöglichen.
Processing stellt uns die Funktionen \code{pushMatrix()} und \code{popMatrix()} zu Verfügung, welche dies erleichtern:

\code{pushMatrix()} speichert die derzeitige Zeichenebene (\enquote{Matrix} - d.h. Rotation und Ort des Ursprungs), und \code{popMatrix()} ruft die zuletzt gespeicherte Matrix wieder ab und übernimmt sie.

\textbf{Zeichnen Sie das rechts abgebildete Bild} mit nur einer \code{rotate(angle)}-Funktion unter der Verwendung von \code{pushMatrix()} und \code{popMatrix()}.
